---
title: MySQL函数
date: 2022/12/25
categories: 参考资料
tags: MySQL
description: MySQL的一些常用函数
---
## MySQL 字符串函数
| 函数 | 描述 | 实例 |
| --- | --- | --- |
| ASCII(s) | 返回字符串 s 的第一个字符的 ASCII 码。 | 返回 CustomerName 字段第一个字母的 ASCII 码：<br />SELECT ASCII(CustomerName) AS NumCodeOfFirstChar FROM Customers; |
| CHAR_LENGTH(s) | 返回字符串 s 的字符数 | 返回字符串 RUNOOB 的字符数<br />SELECT CHAR_LENGTH("RUNOOB") AS LengthOfString; |
| CHARACTER_LENGTH(s) | 返回字符串 s 的字符数，等同于 CHAR_LENGTH(s) | 返回字符串 RUNOOB 的字符数<br />SELECT CHARACTER_LENGTH("RUNOOB") AS LengthOfString; |
| CONCAT(s1,s2...sn) | 字符串 s1,s2 等多个字符串合并为一个字符串 | 合并多个字符串<br />SELECT CONCAT("SQL ", "Runoob ", "Gooogle ", "Facebook") AS ConcatenatedString; |
| CONCAT_WS(x, s1,s2...sn) | 同 CONCAT(s1,s2,...) 函数，但是每个字符串之间要加上 x，x 可以是分隔符 | 合并多个字符串，并添加分隔符：<br />SELECT CONCAT_WS("-", "SQL", "Tutorial", "is", "fun!")AS ConcatenatedString; |
| FIELD(s,s1,s2...) | 返回第一个字符串 s 在字符串列表(s1,s2...)中的位置 | 返回字符串 c 在列表值中的位置：<br />SELECT FIELD("c", "a", "b", "c", "d", "e"); |
| FIND_IN_SET(s1,s2) | 返回在字符串s2中与s1匹配的字符串的位置 | 返回字符串 c 在指定字符串中的位置：<br />SELECT FIND_IN_SET("c", "a,b,c,d,e"); |
| FORMAT(x,n) | 函数可以将数字 x 进行格式化 "#,###.##", 将 x 保留到小数点后 n 位，最后一位四舍五入。 | 格式化数字 "#,###.##" 形式：<br />SELECT FORMAT(250500.5634, 2);     -- 输出 250,500.56 |
| INSERT(s1,x,len,s2) | 字符串 s2 替换 s1 的 x 位置开始长度为 len 的字符串 | 从字符串第一个位置开始的 6 个字符替换为 runoob：<br />SELECT INSERT("google.com", 1, 6, "runoob");  -- 输出：runoob.com |
| LOCATE(s1,s) | 从字符串 s 中获取 s1 的开始位置 | 获取 b 在字符串 abc 中的位置：<br />SELECT LOCATE('st','myteststring');  -- 5<br />返回字符串 abc 中 b 的位置：<br />SELECT LOCATE('b', 'abc') -- 2 |
| LCASE(s) | 将字符串 s 的所有字母变成小写字母 | 字符串 RUNOOB 转换为小写：<br />SELECT LCASE('RUNOOB') -- runoob |
| LEFT(s,n) | 返回字符串 s 的前 n 个字符 | 返回字符串 runoob 中的前两个字符：<br />SELECT LEFT('runoob',2) -- ru |
| LOWER(s) | 将字符串 s 的所有字母变成小写字母 | 字符串 RUNOOB 转换为小写：<br />SELECT LOWER('RUNOOB') -- runoob |
| LPAD(s1,len,s2) | 在字符串 s1 的开始处填充字符串 s2，使字符串长度达到 len | 将字符串 xx 填充到 abc 字符串的开始处：<br />SELECT LPAD('abc',5,'xx') -- xxabc |
| LTRIM(s) | 去掉字符串 s 开始处的空格 | 去掉字符串 RUNOOB开始处的空格：<br />SELECT LTRIM("    RUNOOB") AS LeftTrimmedString;-- RUNOOB |
| MID(s,n,len) | 从字符串 s 的 n 位置截取长度为 len 的子字符串，同 SUBSTRING(s,n,len) | 从字符串 RUNOOB 中的第 2 个位置截取 3个 字符：<br />SELECT MID("RUNOOB", 2, 3) AS ExtractString; -- UNO |
| POSITION(s1 IN s) | 从字符串 s 中获取 s1 的开始位置 | 返回字符串 abc 中 b 的位置：<br />SELECT POSITION('b' in 'abc') -- 2 |
| REPEAT(s,n) | 将字符串 s 重复 n 次 | 将字符串 runoob 重复三次：<br />SELECT REPEAT('runoob',3) -- runoobrunoobrunoob |
| REPLACE(s,s1,s2) | 将字符串 s2 替代字符串 s 中的字符串 s1 | 将字符串 abc 中的字符 a 替换为字符 x：<br />SELECT REPLACE('abc','a','x') --xbc |
| REVERSE(s) | 将字符串s的顺序反过来 | 将字符串 abc 的顺序反过来：<br />SELECT REVERSE('abc') -- cba |
| RIGHT(s,n) | 返回字符串 s 的后 n 个字符 | 返回字符串 runoob 的后两个字符：<br />SELECT RIGHT('runoob',2) -- ob |
| RPAD(s1,len,s2) | 在字符串 s1 的结尾处添加字符串 s2，使字符串的长度达到 len | 将字符串 xx 填充到 abc 字符串的结尾处：<br />SELECT RPAD('abc',5,'xx') -- abcxx |
| RTRIM(s) | 去掉字符串 s 结尾处的空格 | 去掉字符串 RUNOOB 的末尾空格：<br />SELECT RTRIM("RUNOOB     ") AS RightTrimmedString;   -- RUNOOB |
| SPACE(n) | 返回 n 个空格 | 返回 10 个空格：<br />SELECT SPACE(10); |
| STRCMP(s1,s2) | 比较字符串 s1 和 s2，如果 s1 与 s2 相等返回 0 ，如果 s1>s2 返回 1，如果 s1<s2 返回 -1 | 比较字符串：<br />SELECT STRCMP("runoob", "runoob");  -- 0 |
| SUBSTR(s, start, length) | 从字符串 s 的 start 位置截取长度为 length 的子字符串 | 从字符串 RUNOOB 中的第 2 个位置截取 3个 字符：<br />SELECT SUBSTR("RUNOOB", 2, 3) AS ExtractString; -- UNO |
| SUBSTRING(s, start, length) | 从字符串 s 的 start 位置截取长度为 length 的子字符串，等同于 SUBSTR(s, start, length) | 从字符串 RUNOOB 中的第 2 个位置截取 3个 字符：<br />SELECT SUBSTRING("RUNOOB", 2, 3) AS ExtractString; -- UNO |
| SUBSTRING_INDEX(s, delimiter, number) | 返回从字符串 s 的第 number 个出现的分隔符 delimiter 之后的子串。<br />如果 number 是正数，返回第 number 个字符左边的字符串。<br />如果 number 是负数，返回第(number 的绝对值(从右边数))个字符右边的字符串。 | SELECT SUBSTRING_INDEX('a*b','*',1) -- a SELECT SUBSTRING_INDEX('a*b','*',-1)    -- b SELECT SUBSTRING_INDEX(SUBSTRING_INDEX('a*b*c*d*e','*',3),'*',-1)    -- c |
| TRIM(s) | 去掉字符串 s 开始和结尾处的空格 | 去掉字符串 RUNOOB 的首尾空格：<br />SELECT TRIM('    RUNOOB    ') AS TrimmedString; |
| UCASE(s) | 将字符串转换为大写 | 将字符串 runoob 转换为大写：<br />SELECT UCASE("runoob"); -- RUNOOB |
| UPPER(s) | 将字符串转换为大写 | 将字符串 runoob 转换为大写：<br />SELECT UPPER("runoob"); -- RUNOOB |


---

## MySQL 数字函数
| 函数名 | 描述 | 实例 |
| --- | --- | --- |
| ABS(x) | 返回 x 的绝对值  | 返回 -1 的绝对值：<br />SELECT ABS(-1) -- 返回1 |
| ACOS(x) | 求 x 的反余弦值（单位为弧度），x 为一个数值 | SELECT ACOS(0.25); |
| ASIN(x) | 求反正弦值（单位为弧度），x 为一个数值 | SELECT ASIN(0.25); |
| ATAN(x) | 求反正切值（单位为弧度），x 为一个数值 | SELECT ATAN(2.5); |
| ATAN2(n, m) | 求反正切值（单位为弧度） | SELECT ATAN2(-0.8, 2); |
| AVG(expression) | 返回一个表达式的平均值，expression 是一个字段 | 返回 Products 表中Price 字段的平均值：<br />SELECT AVG(Price) AS AveragePrice FROM Products; |
| CEIL(x) | 返回大于或等于 x 的最小整数  | SELECT CEIL(1.5) -- 返回2 |
| CEILING(x) | 返回大于或等于 x 的最小整数  | SELECT CEILING(1.5); -- 返回2 |
| COS(x) | 求余弦值(参数是弧度) | SELECT COS(2); |
| COT(x) | 求余切值(参数是弧度) | SELECT COT(6); |
| COUNT(expression) | 返回查询的记录总数，expression 参数是一个字段或者 * 号 | 返回 Products 表中 products 字段总共有多少条记录：<br />SELECT COUNT(ProductID) AS NumberOfProducts FROM Products; |
| DEGREES(x) | 将弧度转换为角度  | SELECT DEGREES(3.1415926535898) -- 180 |
| n DIV m | 整除，n 为被除数，m 为除数 | 计算 10 除于 5：<br />SELECT 10 DIV 5;  -- 2 |
| EXP(x) | 返回 e 的 x 次方  | 计算 e 的三次方：<br />SELECT EXP(3) -- 20.085536923188 |
| FLOOR(x) | 返回小于或等于 x 的最大整数  | 小于或等于 1.5 的整数：<br />SELECT FLOOR(1.5) -- 返回1 |
| GREATEST(expr1, expr2, expr3, ...) | 返回列表中的最大值 | 返回以下数字列表中的最大值：<br />SELECT GREATEST(3, 12, 34, 8, 25); -- 34<br />返回以下字符串列表中的最大值：<br />SELECT GREATEST("Google", "Runoob", "Apple");   -- Runoob |
| LEAST(expr1, expr2, expr3, ...) | 返回列表中的最小值 | 返回以下数字列表中的最小值：<br />SELECT LEAST(3, 12, 34, 8, 25); -- 3<br />返回以下字符串列表中的最小值：<br />SELECT LEAST("Google", "Runoob", "Apple");   -- Apple |
| LN | 返回数字的自然对数，以 e 为底。 | 返回 2 的自然对数：<br />SELECT LN(2);  -- 0.6931471805599453 |
| LOG(x) 或 LOG(base, x) | 返回自然对数(以 e 为底的对数)，如果带有 base 参数，则 base 为指定带底数。  | SELECT LOG(20.085536923188) -- 3 SELECT LOG(2, 4); -- 2 |
| LOG10(x) | 返回以 10 为底的对数  | SELECT LOG10(100) -- 2 |
| LOG2(x) | 返回以 2 为底的对数 | 返回以 2 为底 6 的对数：<br />SELECT LOG2(6);  -- 2.584962500721156 |
| MAX(expression) | 返回字段 expression 中的最大值 | 返回数据表 Products 中字段 Price 的最大值：<br />SELECT MAX(Price) AS LargestPrice FROM Products; |
| MIN(expression) | 返回字段 expression 中的最小值 | 返回数据表 Products 中字段 Price 的最小值：<br />SELECT MIN(Price) AS MinPrice FROM Products; |
| MOD(x,y) | 返回 x 除以 y 以后的余数  | 5 除于 2 的余数：<br />SELECT MOD(5,2) -- 1 |
| PI() | 返回圆周率(3.141593）  | SELECT PI() --3.141593 |
| POW(x,y) | 返回 x 的 y 次方  | 2 的 3 次方：<br />SELECT POW(2,3) -- 8 |
| POWER(x,y) | 返回 x 的 y 次方  | 2 的 3 次方：<br />SELECT POWER(2,3) -- 8 |
| RADIANS(x) | 将角度转换为弧度  | 180 度转换为弧度：<br />SELECT RADIANS(180) -- 3.1415926535898 |
| RAND() | 返回 0 到 1 的随机数  | SELECT RAND() --0.93099315644334 |
| ROUND(x [,y]) | 返回离 x 最近的整数，可选参数 y 表示要四舍五入的小数位数，如果省略，则返回整数。 | SELECT ROUND(1.23456) --1 SELECT ROUND(345.156, 2) -- 345.16 |
| SIGN(x) | 返回 x 的符号，x 是负数、0、正数分别返回 -1、0 和 1  | SELECT SIGN(-10) -- (-1) |
| SIN(x) | 求正弦值(参数是弧度)  | SELECT SIN(RADIANS(30)) -- 0.5 |
| SQRT(x) | 返回x的平方根  | 25 的平方根：<br />SELECT SQRT(25) -- 5 |
| SUM(expression) | 返回指定字段的总和 | 计算 OrderDetails 表中字段 Quantity 的总和：<br />SELECT SUM(Quantity) AS TotalItemsOrdered FROM OrderDetails; |
| TAN(x) | 求正切值(参数是弧度) | SELECT TAN(1.75);  -- -5.52037992250933 |
| TRUNCATE(x,y) | 返回数值 x 保留到小数点后 y 位的值（与 ROUND 最大的区别是不会进行四舍五入） | SELECT TRUNCATE(1.23456,3) -- 1.234 |


---

## MySQL 日期函数
| 函数名 | 描述 | 实例 |
| --- | --- | --- |
| ADDDATE(d,n) | 计算起始日期 d 加上 n 天的日期 | SELECT ADDDATE("2017-06-15", INTERVAL 10 DAY); ->2017-06-25 |
| ADDTIME(t,n) | n 是一个时间表达式，时间 t 加上时间表达式 n | 加 5 秒：<br />SELECT ADDTIME('2011-11-11 11:11:11', 5); ->2011-11-11 11:11:16 (秒)<br />添加 2 小时, 10 分钟, 5 秒:<br />SELECT ADDTIME("2020-06-15 09:34:21", "2:10:5");  -> 2020-06-15 11:44:26 |
| CURDATE() | 返回当前日期 | SELECT CURDATE(); -> 2018-09-19 |
| CURRENT_DATE() | 返回当前日期 | SELECT CURRENT_DATE(); -> 2018-09-19 |
| CURRENT_TIME | 返回当前时间 | SELECT CURRENT_TIME(); -> 19:59:02 |
| CURRENT_TIMESTAMP() | 返回当前日期和时间 | SELECT CURRENT_TIMESTAMP() -> 2018-09-19 20:57:43 |
| CURTIME() | 返回当前时间 | SELECT CURTIME(); -> 19:59:02 |
| DATE() | 从日期或日期时间表达式中提取日期值 | SELECT DATE("2017-06-15");     -> 2017-06-15 |
| DATEDIFF(d1,d2) | 计算日期 d1->d2 之间相隔的天数 | SELECT DATEDIFF('2001-01-01','2001-02-02') -> -32 |
| DATE_ADD(d，INTERVAL expr type) | 计算起始日期 d 加上一个时间段后的日期，type 值可以是：<br />- MICROSECOND<br />- SECOND<br />- MINUTE<br />- HOUR<br />- DAY<br />- WEEK<br />- MONTH<br />- QUARTER<br />- YEAR<br />- SECOND_MICROSECOND<br />- MINUTE_MICROSECOND<br />- MINUTE_SECOND<br />- HOUR_MICROSECOND<br />- HOUR_SECOND<br />- HOUR_MINUTE<br />- DAY_MICROSECOND<br />- DAY_SECOND<br />- DAY_MINUTE<br />- DAY_HOUR<br />- YEAR_MONTH<br /> | SELECT DATE_ADD("2017-06-15", INTERVAL 10 DAY);     -> 2017-06-25 SELECT DATE_ADD("2017-06-15 09:34:21", INTERVAL 15 MINUTE); -> 2017-06-15 09:49:21 SELECT DATE_ADD("2017-06-15 09:34:21", INTERVAL -3 HOUR); ->2017-06-15 06:34:21 SELECT DATE_ADD("2017-06-15 09:34:21", INTERVAL -3 MONTH); ->2017-04-15 |
| DATE_FORMAT(d,f) | 按表达式 f的要求显示日期 d | SELECT DATE_FORMAT('2011-11-11 11:11:11','%Y-%m-%d %r') -> 2011-11-11 11:11:11 AM |
| DATE_SUB(date,INTERVAL expr type) | 函数从日期减去指定的时间间隔。 | Orders 表中 OrderDate 字段减去 2 天：<br />SELECT OrderId,DATE_SUB(OrderDate,INTERVAL 2 DAY) AS OrderPayDate FROM Orders |
| DAY(d) | 返回日期值 d 的日期部分 | SELECT DAY("2017-06-15");   -> 15 |
| DAYNAME(d) | 返回日期 d 是星期几，如 Monday,Tuesday | SELECT DAYNAME('2011-11-11 11:11:11') ->Friday |
| DAYOFMONTH(d) | 计算日期 d 是本月的第几天 | SELECT DAYOFMONTH('2011-11-11 11:11:11') ->11 |
| DAYOFWEEK(d) | 日期 d 今天是星期几，1 星期日，2 星期一，以此类推 | SELECT DAYOFWEEK('2011-11-11 11:11:11') ->6 |
| DAYOFYEAR(d) | 计算日期 d 是本年的第几天 | SELECT DAYOFYEAR('2011-11-11 11:11:11') ->315 |
| EXTRACT(type FROM d) | 从日期 d 中获取指定的值，type 指定返回的值。<br />type可取值为MICROSECOND<br />- SECOND<br />- MINUTE<br />- HOUR<br />- DAY<br />- WEEK<br />- MONTH<br />- QUARTER<br />- YEAR<br />- SECOND_MICROSECOND<br />- MINUTE_MICROSECOND<br />- MINUTE_SECOND<br />- HOUR_MICROSECOND<br />- HOUR_SECOND<br />- HOUR_MINUTE<br />- DAY_MICROSECOND<br />- DAY_SECOND<br />- DAY_MINUTE<br />- DAY_HOUR<br />- YEAR_MONTH | SELECT EXTRACT(MINUTE FROM '2011-11-11 11:11:11')  -> 11 |
| FROM_DAYS(n) | 计算从 0000 年 1 月 1 日开始 n 天后的日期 | SELECT FROM_DAYS(1111) -> 0003-01-16 |
| HOUR(t) | 返回 t 中的小时值 | SELECT HOUR('1:2:3') -> 1 |
| LAST_DAY(d) | 返回给给定日期的那一月份的最后一天 | SELECT LAST_DAY("2017-06-20"); -> 2017-06-30 |
| LOCALTIME() | 返回当前日期和时间 | SELECT LOCALTIME() -> 2018-09-19 20:57:43 |
| LOCALTIMESTAMP() | 返回当前日期和时间 | SELECT LOCALTIMESTAMP() -> 2018-09-19 20:57:43 |
| MAKEDATE(year, day-of-year) | 基于给定参数年份 year 和所在年中的天数序号 day-of-year 返回一个日期 | SELECT MAKEDATE(2017, 3); -> 2017-01-03 |
| MAKETIME(hour, minute, second) | 组合时间，参数分别为小时、分钟、秒 | SELECT MAKETIME(11, 35, 4); -> 11:35:04 |
| MICROSECOND(date) | 返回日期参数所对应的微秒数 | SELECT MICROSECOND("2017-06-20 09:34:00.000023"); -> 23 |
| MINUTE(t) | 返回 t 中的分钟值 | SELECT MINUTE('1:2:3') -> 2 |
| MONTHNAME(d) | 返回日期当中的月份名称，如 November | SELECT MONTHNAME('2011-11-11 11:11:11') -> November |
| MONTH(d) | 返回日期d中的月份值，1 到 12 | SELECT MONTH('2011-11-11 11:11:11') ->11 |
| NOW() | 返回当前日期和时间 | SELECT NOW() -> 2018-09-19 20:57:43 |
| PERIOD_ADD(period, number) | 为 年-月 组合日期添加一个时段 | SELECT PERIOD_ADD(201703, 5);    -> 201708 |
| PERIOD_DIFF(period1, period2) | 返回两个时段之间的月份差值 | SELECT PERIOD_DIFF(201710, 201703); -> 7 |
| QUARTER(d) | 返回日期d是第几季节，返回 1 到 4 | SELECT QUARTER('2011-11-11 11:11:11') -> 4 |
| SECOND(t) | 返回 t 中的秒钟值 | SELECT SECOND('1:2:3') -> 3 |
| SEC_TO_TIME(s) | 将以秒为单位的时间 s 转换为时分秒的格式 | SELECT SEC_TO_TIME(4320) -> 01:12:00 |
| STR_TO_DATE(string, format_mask) | 将字符串转变为日期 | SELECT STR_TO_DATE("August 10 2017", "%M %d %Y"); -> 2017-08-10 |
| SUBDATE(d,n) | 日期 d 减去 n 天后的日期 | SELECT SUBDATE('2011-11-11 11:11:11', 1) ->2011-11-10 11:11:11 (默认是天) |
| SUBTIME(t,n) | 时间 t 减去 n 秒的时间 | SELECT SUBTIME('2011-11-11 11:11:11', 5) ->2011-11-11 11:11:06 (秒) |
| SYSDATE() | 返回当前日期和时间 | SELECT SYSDATE() -> 2018-09-19 20:57:43 |
| TIME(expression) | 提取传入表达式的时间部分 | SELECT TIME("19:30:10"); -> 19:30:10 |
| TIME_FORMAT(t,f) | 按表达式 f 的要求显示时间 t | SELECT TIME_FORMAT('11:11:11','%r') 11:11:11 AM |
| TIME_TO_SEC(t) | 将时间 t 转换为秒 | SELECT TIME_TO_SEC('1:12:00') -> 4320 |
| TIMEDIFF(time1, time2) | 计算时间差值 | mysql> SELECT TIMEDIFF("13:10:11", "13:10:计算日期10"); -> 00:00:01 mysql> SELECT TIMEDIFF('2000:01:01 00:00:00',     ->                 '2000:01:01 00:00:00.000001');         -> '-00:00:00.000001' mysql> SELECT TIMEDIFF('2008-12-31 23:59:59.000001',     ->                 '2008-12-30 01:01:01.000002');         -> '46:58:57.999999' |
| TIMESTAMP(expression, interval) | 单个参数时，函数返回日期或日期时间表达式；有2个参数时，将参数加和 | mysql> SELECT TIMESTAMP("2017-07-23",  "13:10:11"); -> 2017-07-23 13:10:11 mysql> SELECT TIMESTAMP('2003-12-31');         -> '2003-12-31 00:00:00' mysql> SELECT TIMESTAMP('2003-12-31 12:00:00','12:00:00');         -> '2004-01-01 00:00:00' |
| TIMESTAMPDIFF(unit,datetime_expr1,datetime_expr2) | 计算时间差，返回 datetime_expr2 − datetime_expr1 的时间差 | mysql> SELECT TIMESTAMPDIFF(DAY,'2003-02-01','2003-05-01');   // 计算两个时间相隔多少天         -> 89 mysql> SELECT TIMESTAMPDIFF(MONTH,'2003-02-01','2003-05-01');   // 计算两个时间相隔多少月         -> 3 mysql> SELECT TIMESTAMPDIFF(YEAR,'2002-05-01','2001-01-01');    // 计算两个时间相隔多少年         -> -1 mysql> SELECT TIMESTAMPDIFF(MINUTE,'2003-02-01','2003-05-01 12:05:55');  // 计算两个时间相隔多少分钟         -> 128885 |
| TO_DAYS(d) | 计算日期 d 距离 0000 年 1 月 1 日的天数 | SELECT TO_DAYS('0001-01-01 01:01:01') -> 366 |
| WEEK(d) | 计算日期 d 是本年的第几个星期，范围是 0 到 53 | SELECT WEEK('2011-11-11 11:11:11') -> 45 |
| WEEKDAY(d) | 日期 d 是星期几，0 表示星期一，1 表示星期二 | SELECT WEEKDAY("2017-06-15"); -> 3 |
| WEEKOFYEAR(d) | 计算日期 d 是本年的第几个星期，范围是 0 到 53 | SELECT WEEKOFYEAR('2011-11-11 11:11:11') -> 45 |
| YEAR(d) | 返回年份 | SELECT YEAR("2017-06-15"); -> 2017 |
| YEARWEEK(date, mode) | 返回年份及第几周（0到53），mode 中 0 表示周天，1表示周一，以此类推 | SELECT YEARWEEK("2017-06-15"); -> 201724 |

## MySQL 高级函数
| 函数名 | 描述 | 实例 |
| --- | --- | --- |
| BIN(x) | 返回 x 的二进制编码 | 15 的 2 进制编码:<br />SELECT BIN(15); -- 1111 |
| BINARY(s) | 将字符串 s 转换为二进制字符串 | SELECT BINARY "RUNOOB"; -> RUNOOB |
| CASE expression     WHEN condition1 THEN result1     WHEN condition2 THEN result2    ...     WHEN conditionN THEN resultN     ELSE result END | CASE 表示函数开始，END 表示函数结束。如果 condition1 成立，则返回 result1, 如果 condition2 成立，则返回 result2，当全部不成立则返回 result，而当有一个成立之后，后面的就不执行了。 | SELECT CASE  　　WHEN 1 > 0 　　THEN '1 > 0' 　　WHEN 2 > 0 　　THEN '2 > 0' 　　ELSE '3 > 0' 　　END ->1 > 0 |
| CAST(x AS type) | 转换数据类型 | 字符串日期转换为日期：<br />SELECT CAST("2017-08-29" AS DATE); -> 2017-08-29 |
| COALESCE(expr1, expr2, ...., expr_n) | 返回参数中的第一个非空表达式（从左向右） | SELECT COALESCE(NULL, NULL, NULL, 'runoob.com', NULL, 'google.com'); -> runoob.com |
| CONNECTION_ID() | 返回唯一的连接 ID | SELECT CONNECTION_ID(); -> 4292835 |
| CONV(x,f1,f2) | 返回 f1 进制数变成 f2 进制数 | SELECT CONV(15, 10, 2); -> 1111 |
| CONVERT(s USING cs) | 函数将字符串 s 的字符集变成 cs | SELECT CHARSET('ABC') ->utf-8     SELECT CHARSET(CONVERT('ABC' USING gbk)) ->gbk |
| CURRENT_USER() | 返回当前用户 | SELECT CURRENT_USER(); -> guest@% |
| DATABASE() | 返回当前数据库名 | SELECT DATABASE();    -> runoob |
| IF(expr,v1,v2) | 如果表达式 expr 成立，返回结果 v1；否则，返回结果 v2。 | SELECT IF(1 > 0,'正确','错误')     ->正确 |
| [IFNULL(v1,v2)](https://www.runoob.com/mysql/mysql-func-ifnull.html) | 如果 v1 的值不为 NULL，则返回 v1，否则返回 v2。 | SELECT IFNULL(null,'Hello Word') ->Hello Word |
| ISNULL(expression) | 判断表达式是否为 NULL | SELECT ISNULL(NULL); ->1 |
| LAST_INSERT_ID() | 返回最近生成的 AUTO_INCREMENT 值 | SELECT LAST_INSERT_ID(); ->6 |
| NULLIF(expr1, expr2) | 比较两个字符串，如果字符串 expr1 与 expr2 相等 返回 NULL，否则返回 expr1 | SELECT NULLIF(25, 25); -> |
| SESSION_USER() | 返回当前用户 | SELECT SESSION_USER(); -> guest@% |
| SYSTEM_USER() | 返回当前用户 | SELECT SYSTEM_USER(); -> guest@% |
| USER() | 返回当前用户 | SELECT USER(); -> guest@% |
| VERSION() | 返回数据库的版本号 | SELECT VERSION() -> 5.6.34 |






